\documentclass[a4paper]{scrartcl}

\usepackage{tallteori--loesninger--midtsemesterproeve}

\begin{document}

\title{MA1301 Tallteori --- Høsten 2014 --- Løsninger til Midtsemesterprøven}
\date{\today}
\author{Richard Williamson}
 
\maketitle

\tableofcontents

\section{Oppgave 1}

\subsection{a)} De første fem Fibonaccitallene er: \[ 1,1,2,3,5. \] 

\subsection{b)} Først sjekker vi om utsagnet er sant når $n=1$. I dette tilfellet er utsagnet at \[ u_{2 \cdot 1} = u_{2 \cdot 1 + 1} - 1, \] altså at \[ u_{2} = u_{3} - 1. \] Siden $u_{2}=1$ og \[ u_{3} - 1 = 2 - 1 = 1, \] er dette sant. 

Anta nå at utsagnet har blitt bevist når $n=m$, hvor $m$ er et gitt naturlig tall. Således har det blitt bevist at \[ u_{2} + u_{4} + \dots + u_{2m} = u_{2m+1} - 1. \] Da er %
%
\begin{align*} %
%
u_{2} + u_{4} + \dots + u_{2m} + u_{2(m+1)} &= \big( u_{2m+1} - 1 \big) + u_{2(m+1)} \\
                                            &= u_{2m+1} + u_{2m+2} - 1.
\end{align*} %
%
Ut ifra definisjonen til Fibonaccitallene er \[ u_{2m+1} + u_{2m+2} = u_{2m+3} \] Dermed er \[ u_{2} + u_{4} + \dots + u_{2m} + u_{2(m+1)} = u_{2m+3} - 1 = u_{2(m+1) + 1} + 1. \] Således har vi bevist at utsagnet er sant når $n=m+1$.

Ved induksjon konkluderer vi at utsagnet er sant for et hvilket som helst naturlig tall $n$.  

\section{Oppgave 2}

\subsection{a)} Ut ifra antakelsen at $n=5k+3$ er %
%
\begin{align*} %
%
n^{2} &= (5k+3)^{2} \\
      &= 25k^{2} + 30k + 9 \\
      &= (25k^{2} + 30k + 5) + 4 \\
      &= 5\left( 5k^{2} + 6k + 1 \right) + 4.
\end{align*} %
%
La $m$ være $5k^{2} + 6k + 1$. Dermed er \[ n^{2} = 5m + 4. \] Siden $k$ er et heltall, er $m$ et heltall.  

\subsection{b)} Ut ifra divisjonsalgoritmen er det et heltall $k$ og et heltall $r$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $n=5k+r$;

\item[(2)] $0 \leq r < 5$. 

\end{itemize} %
%
Dermed er det et heltall $k$ slik at ett av de følgende utsagnene er sant: %
%
\begin{itemize} %
%
\item[(A)] $n=5k$;

\item[(B)] $n=5k+1$;

\item[(C)] $n=5k+2$;

\item[(D)] $n=5k+3$;

\item[(E)] $n=5k+4$.

\end{itemize} %
%
Anta først at (A) er sant. Da er %
%
\begin{align*} %
%
n^{2} &= (5k)^{2} \\
      &= 5(5k^{2}). 
\end{align*} %
%
La $m$ være $5k^{2}$. Da er $n^{2} = 5m$. Siden $k$ er et heltall, er $m$ er heltall. 

Anta nå at (B) er sant. Da er%
%
\begin{align*} %
%
n^{2} &= (5k+1)^{3} \\
      &= 25k^{2} + 10k + 1 \\
      &= 5(5k^{2} + 2k) + 1 \\
\end{align*} %
%
La $m$ være $5k^{2} +  2k$. Da er $n^{2} = 5m + 1$. Siden $k$ er et heltall, er $m$ et heltall.

Anta nå at (C) er sant. Da er % 
%
\begin{align*} %
%
n^{2} &= (5k+2)^{2} \\
      &= 25k^{2} + 20k +  4 \\
      &= 5(5k^{2} + 4k) + 4.
\end{align*} %
%
La $m$ være $5k^{2} + 4k$. Da er $n^{2} = 5m + 4$. Siden $k$ er et heltall, er $m$ et heltall.

Anta nå at (D) er sant. Fra a) vet vi at det er et heltall $m$ slik at $n^{2} = 5m+4$. 

Anta nå at (E) er sant. Da er % 
%
\begin{align*} %
%
n^{2} &= (5k+4)^{2} \\
      &= 25k^{2} + 40k + 16 \\
      &= 25k^{2} + 40k + 15 + 1 \\
      &= 5(5k^{2} + 8k + 3) + 1.
\end{align*} %
%
La $m$ være $5k^{2} + 8k + 3$. Da er $n^{2} = 5m + 1$. Siden $k$ er et heltall, er $m$ et heltall.

Andre bevis er mulige. For eksempel kan kongruenser benyttes.

\section{Oppgave 3}

\subsection{a)} Først benytter vi Euklids algoritme for å finne $\sfd{295,-126}$. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: \[ 295 = 2 \cdot 126 + 43. \] Derfor er $\sfd{295,126} = \sfd{126,43}$.

\item[(2)] Vi har: \[ 126 = 2 \cdot 43 + 40. \] Derfor er $\sfd{126,43} = \sfd{43,40}$.

\item[(3)] Vi har: \[ 43 = 1 \cdot 40 + 3. \] Derfor er $\sfd{43,40} = \sfd{40,3}$.

\item[(4)] Vi har: \[ 40 = 13 \cdot 3 + 1. \] Derfor er $\sfd{40,3} = \sfd{3,1}$.

\item[(5)] Vi har: $\sfd{3,1} = 1$.  

\end{itemize} %
%
Dermed er \[ \sfd{295,126} = 1. \] Derfor er \[ \sfd{295,-126} = 1. \] Siden $1 \mid 27$, har ligningen en heltall-løsning. For å beskrive den, finner vi heltall $u$ og $v$ slik at \[ 1 = 295u - 126v \] på følgende måte. %

\begin{itemize}

\item[(1)] Siden \[ 295 = 2 \cdot 126 + 43, \] er \[ 43 = 1 \cdot 295 + (-2) \cdot 126 . \]

\item[(2)] Siden \[ 126 = 2 \cdot 43 + 40, \] er %
%
\begin{align*} %
%
40 &= - 2 \cdot 43 + 126 \\
   &= - 2 \cdot \big( 1 \cdot 295 + (-2) \cdot 126 \big) + 126 \\
   &= (-2) \cdot 295 + 5 \cdot 126 .  
\end{align*} 

\item[(3)] Siden \[ 43 = 1 \cdot 40 + 3, \] er % 
%
\begin{align*} %
%
3 &= - 1 \cdot 40 + 43 \\
  &= - 1 \cdot \big( 5 \cdot 126 + (-2) \cdot 295 \big) + \big( (-2) \cdot 126 + 1 \cdot 295 \big) \\
  &= 3 \cdot 295 + (-7) \cdot 126.  
\end{align*} 

\item[(4)] Siden \[ 40 = 13 \cdot 3 + 1, \] er %
%
\begin{align*} %
%
1 &= - 13 \cdot 3 + 40 \\
  &= - 13 \cdot \big( (-7) \cdot 126 + 3 \cdot 295 \big) + \big( 5 \cdot 126 + (-2) \cdot 295 \big) \\
  &= (-41) \cdot 295 + 96 \cdot 126.  
\end{align*} 

\end{itemize} %
%
Dermed er \[ 1 = (-41) \cdot 295 + (-96) \cdot (-126). \] %
%
Siden $27 = 27 \cdot 1$, følger det fra en proposisjon i kurset at \[ x = 27 \cdot (-41) \] og \[ y= 27 \cdot (-96), \] altså \[ x = -1107 \] og \[ y = -2592, \] er en løsning til ligningen. 

\subsection{b)} Siden $\sfd{295,-126} = 1$, og siden $1 \mid c$ for et hvilket som helst heltall $c$, følger det fra en proposisjon i kurset at ligningen har en løsning. Derfor er utsagnet riktig. 

\section{Oppgave 4}

\subsection{a)} Vi har: $7 - (-1) = 8$, og $8 \mid 8$.

\subsection{b)} Siden $7 \equiv -1 \pmod{8}$, er $7^{33} \equiv (-1)^{33} \pmod{8}$. Siden $(-1)^{33} = -1$, konkluderer vi at \[ 7^{33} \equiv -1 \pmod{8}. \]

\subsection{c)} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: $9 \equiv 1 \pmod{8}$, altså $3^{2} \equiv 1 \pmod{8}$. Derfor er $\left( 3^{2} \right)^{38} \equiv 1^{38} \pmod{8}$, altså \[ 3^{76} \equiv 1 \pmod{8}. \] Derfor er \[ 3 \cdot 3^{76} \equiv 3 \cdot 1 \pmod{8}, \] altså \[ 3^{77} \equiv 3 \pmod{8}. \] 

\item[(3)] Fra b) har vi: $7^{33} \equiv -1 \pmod{8}$. Derfor er $3 \cdot 7^{33} \equiv 3 \cdot (-1) \pmod{8}$, altså \[ 3 \cdot 7^{33} \equiv -3 \pmod{8}. \]

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) -- (3) at \[ 3^{77} + 3 \cdot 7^{33} \equiv 3  - 3 \pmod{8}, \] altså \[ 3^{77} + 3 \cdot 7^{33} \equiv 0 \pmod{8}. \] Dermed er $3^{77} + 3 \cdot 7^{33}$ delelig med $8$.


\end{document}
